Pun-hoat iā thang kiò-tsòe Tû-hoat.

Pun-hoat kap Kiám-hoat siāng-lūi, hoat-tō͘ kap
sêng-hoat saⁿ-tùi-hoán. Kiám-chhái chi̍t-tiâu-siàu
ài pun tsòe kúi-nā tiâu, kiám-hoat hùi-khì, pun-hoat
khah kín-khoài.

%p.21
\hspace{-1.0em}
\begin{minipage}{0.15\textwidth}
\vspace{-1.0em}
\example{
    \begin{align*}
    18&&\\
    6&\ldots&1\\
    \eqline{1}{1}
    12&&\\
    6&\ldots&1\\
    \eqline{1}{1}
    6&&\\
    6&\ldots&1\\
    \eqline{1}{3}
    &&3
    \end{align*}
}
\end{minipage}
\hspace{0.5em}
\begin{minipage}{0.75\textwidth}
\setlength{\parindent}{1em}
\example{
    \eqwrap{r}{6em}{-2em}{-2em}{
     6)&18\\
         \eqline{1}{2}
       &3
    }
\squeeze{
Siat-sú beh pun tsa̍p-poeh kho͘
hō͘ la̍k lâng. Chiàu kiám-hoat sûi-%
lâng tio̍h tāi-seng tit-tio̍h chi̍t-%
kho͘, lóng-kiōng la̍k-ê. Hit-ê la̍k-ê tio̍h khàu-%
khí-lâi, chhun tsa̍p-jī, iā koh chhin-chhiūⁿ án-%
ni khàu lóng bêng-pe̍k chiàu tò-pêng só͘ pâi-lia̍t
ê hoat-tō͘. Nā-sī ha̍k-seng í-keng ha̍k-si̍p kiú-%
kiú-ha̍p-sò͘ chiū tsai $6 \times 3=18$, só͘-í ēng la̍k lâi
pun $18$ ōe pun-tit tú-tú saⁿ-pái, chiàu iū-pêng
só͘ kì-tsài.
}
}
\end{minipage}

\vspace{1em}
Pun-hoat, tio̍h ēng \textbf{goân-siàu} kiò tsòe si̍t, \textbf{tû-siàu}
kiò-tsòe hoat. Tāi-seng tio̍h siá si̍t siàu, tò-pêng
\textbf{phoat chi̍t-ê phoat}, \textbf{phoat-gōa} siá hoat-siàu.

Siat-sú hoat-siàu ū toaⁿ-ūi tiāⁿ-tiāⁿ, tio̍h u̍ih-hûn
tī si̍t-siàu-ē, seng khòaⁿ si̍t-siàu tò-pêng thâu-chi̍t-%
ūi ōe chiok hoat-siàu kúi-pē lâi kì tī hûn-ē tsòe só͘
tit-tio̍h ê siàu. Tē-jī ūi í-hā lóng tio̍h án-ni.

\vspace{1em}
\example{
    \eqwrap{r}{6em}{-2em}{-2em}{
        3)69030&\\
        \eqline{1}{1}
        23010&
    }
Siat-sú ū goân-siàu $69303$, beh ēng $3$ tsòe hoat lâi pun-i, chiū
tio̍h pâi-lia̍t chhin-chhiūⁿ piⁿ-thâu ê khoán-sit.
Seng khòaⁿ $6$, (chiū-sī $6$ bān,) chiok $3$ nn̄g-pē,
chiū tio̍h siá $2$, (chiū-sī $2$ bān) tī hûn-ē. Koh
khòaⁿ $9$, (chiū-sī $9$ chheng,) chiok $3$ saⁿ-pē tio̍h
siá $3$ (chiū-sī $3$ chheng,) tī hûn-ē. Koh khòaⁿ $0$, (chiū-sī bô-pah,)
bōe pun-tit chiū tio̍h siá $0$ tī hûn-ē thang lâu pah ê ūi. Koh
khòaⁿ $3$, (chiū-sī $3$ tsa̍p) chiok $3$ chi̍t-pē, tio̍h siá $1$, (chiū-sī it-%
tsa̍p) tī hûn-ē. Koh khòaⁿ $0$ bōe pun-tit tio̍h siá $0$ tī hûn-ē.

\squeeze{
Ha̍k-seng teh-sǹg ê sî tio̍h ho͘ kóng, $3$ pun $6$, tit $2$, kì $2$. $3$
pun $9$, tit $3$, kì $3$. $3$ pun $0$, bô, kì $0$. $3$ pun $3$, tit $1$, kì $1$. $3$ pun
$0$, bô, kì $0$.
}
}

\example{
    \eqwrap{r}{6em}{-1.5em}{0em}{
        4)800480&\\
        \eqline{1}{1}
        200120&
    }
\squeeze{
Piⁿ-thâu só͘ pâi-lia̍t ê siàu ha̍k-seng tio̍h ho͘
lâi sǹg: $4$ pun $8$, tit $2$, kì $2$. $4$ pun $0$, bô, kì $0$.
$4$ pun $0$, bô, kì $0$. $4$ pun $4$ tit $1$, kì $1$. $4$ pun $8$
tit $2$, kì $2$. $4$ pun $0$, bô, kì $0$.
}
}

\vspace{0.5em}
Kiám-chhái si̍t tò-pêng thâu-chi̍t-ūi ê siàu pí hoat
khah sòe, bô thang pun, chiū tio̍h nn̄g-ūi \textbf{saⁿ-liân} lâi-%
pun, só͘ tit-tio̍h ê siàu kì tī hûn-ē. Pun-liáu kiám-%
%p.22
chhái ū chhun, chiū hit-ê chhun tio̍h kap tē saⁿ ūi
saⁿ-liân lâi koh pun; í-hā lóng tio̍h án-ni.

\vspace{1em}
\example{
    \eqwrap{r}{4em}{-2.5em}{-3em}{
        4)2376&\\
        \eqline{1}{1}
        594&
    }
\squeeze{
Siat-sú ū si̍t-siàu $2376$, beh ēng $4$ tsòe hoat lâi pun-%
i. Tio̍h pâi-lia̍t chhin-chhiūⁿ piⁿ-thâu ê khoán-sit.
}
}

\example{
Seng khòaⁿ si̍t-siàu tò-pêng ê $2$, (chiū-sī $2$ chheng) pí hoat-%
siàu ê $4$ khah-sòe, bô thang pun, chiū tio̍h khòaⁿ nn̄g-ūi ê $23$
(chiū-sī $23$ pah) saⁿ-liân lâi pun-i, tit-tio̍h $5$ chhun $3$. Kì $5$ tī
hûn-ē; só͘ chhun ê $3$ (chiū-sī $3$ pah $= 30$ tsa̍p) tio̍h kap tē saⁿ ūi
ê $7$ \textbf{saⁿ-chham} tsòe $37$ (chiū-sī $37$ tsa̍p) lâi pun-i, tit-tio̍h $9$
chhun $1$. Só͘ tit-tio̍h ê $9$ tio̍h kì tī hûn-ē; só͘ chhun ê $1$ (chiū-%
sī it-tsa̍p) kap tē-sì-ūi ê $6$ saⁿ-liân tsòe $16$; pun-i chiū só͘ tit-tio̍h
ê $4$ tio̍h kì tī hûn-ē.

\squeeze{
Ha̍k-seng tio̍h ho͘ kóng $4$ pun $2$, bô thang pun; $4$ pun $23$ tit
$5$, chhun $3$, kì $5$; $4$ pun $37$ tit $9$ chhun $1$ kì $9$; $4$ pun $16$ tit $4$, kì $4$.
}
}

\example{
Siat-sú $185205$ tsòe si̍t, beh ēng $3$ tsòe hoat lâi pun-i.

\eqwrap{r}{6em}{-1em}{-2em}{
3)185205&\\
\eqline{1}{1}
61735&
}
\squeeze{
Pâi-lia̍t bêng-pe̍k, khòaⁿ si̍t tò-pêng ê $1$ (chiū-%
sī $1$ tsa̍p-bān) pí $3$ khah-sòe, só͘-í tio̍h nn̄g-ūi saⁿ-%
liân $18$; (chiū-sī $18$ bān;) taⁿ $3$ pun $18$ tit $6$, (chiū-%
sī $6$ bān) kì $6$ tī hûn-ē. Koh $3$ pun $5$ tit $1$, (chiū-%
sī $1$ chheng) chhun $2$, kì $1$. Só͘ chhun ê $2$ (chiū-sī $2$ chheng $=$
$20$ pah), kap tē-sì ūi ê $2$, saⁿ-chham tsòe $22$; (chiū-sī $22$ pah;)
taⁿ $3$ pun $22$ tit $7$ (chiū-sī $7$ pah) chhun $1$, kì $7$. Só͘ chhun ê $1$
(chiū-sī $1$ pah $= 10$ ê tsa̍p) kap tsa̍p-ūi ê $0$ saⁿ-chham tsòe $10$;
taⁿ $3$ lâi pun $10$ tit $3$ (chiū-sī $3$ tsa̍p) chhun $1$, kì $3$. Só͘ chhun
ê $1$ (chiū-sī $1$ tsa̍p) kap toaⁿ-ūi ê $5$ saⁿ-chham tsòe $15$; taⁿ $3$ pun
$15$ tit $5$, kì $5$ tī hûn-ē.
}
\squeeze{
Ha̍k-seng tio̍h ho͘ kóng $3$ pun $1$, bô thang pun; $3$ pun $18$ tit
$6$ kì $6$; $3$ pun $5$ tit $1$ chhun $2$, kì $1$; $3$ pun $22$ tit $7$ chhun $1$,
kì $7$; $3$ pun $10$ tit $3$ chhun $1$, kì $3$; $3$ pun $15$ tit $5$, kì $5$.
}
}

\example{
\eqwrap{r}{7em}{-1em}{-1em}{
5)3600425&\\
\eqline{1}{1}
720085&
}
\squeeze{
Koh piⁿ-thâu só͘ pâi-lia̍t ê siàu tio̍h ho͘ lâi
sǹg, kóng $5$ pun $3$, bô thang pun; $5$ pun $36$,
tit $7$ chhun $1$, kì $7$; $5$ pun $10$ tit $2$, kì $2$; $5$ pun
$0$, bô, kì $0$; $5$ pun $4$, bô thang pun, kì $0$; $5$ pun
$42$ tit $8$ chhun $2$, kì $8$; $5$ pun $25$, tit $5$, kì $5$.
}
}

\vspace{1em}
Beh sǹg chit-hō ê siàu, iàu-kín tio̍h ha̍k-si̍p Kiú-%
kiú-ha̍p-sò͘, kàu ōe liām lóng-bô-chhò.

Kiám-chhái ài tsai só͘ pun ê, tio̍h á-m̄-tio̍h, chiū
só͘ tit-tio̍h ê siàu, thang ēng hoat-siàu sêng-i; só͘
%p.23
tit-tio̍h, kap si̍t-siàu saⁿ-tâng, chiū tsai bô m̄-tio̍h.

\example{
\eqwrap{r}{5em}{-2.0em}{-4em}{
5)43215&\\
\eqline{1}{1}
8643&\\
5&\\
\eqline{1}{1}
43215&
}
Siat-sú ēng $5$ tsòe hoat lâi-pun $43215$ ê si̍t-%
siàu. Só͘ tit-tio̍h ê siàu chiū-sī $8643$. Ēng hoat-%
siàu, $5$, lâi sêng-i chiū koh tit-tio̍h $43215$. Khó-%
kiàn, pun, bô m̄-tio̍h.
}

\vspace{0.5em}
Chiah ê siàu ha̍k-seng tio̍h sǹg, iā tio̍h \textbf{chhut-pîn-%
kù} pun bô m̄-tio̍h.

\vspace{0.5em}
\example{
\begin{enumerate}
\item $6482 \div 2$; $39066 \div 3$; $48840008 \div 4$.
\item $1234 \div 2$; $690468 \div 3$; $241512 \div 4$.
\item $4338270 \div 5$; $6487404 \div 6$; $393491 \div 7$.
\item $690200 \div 8$; $123456789 \div 9$; $987654321 \div 9$.
\item Saⁿ-lâng thàn chi̍t-kho͘-gûn, khì-ōaⁿ chiū tit-tio̍h $1140$
chîⁿ thang pun. Ta̍k lâng tit-tio̍h jōa-tsōe? \hfill $380$ chîⁿ.
\item Sì-khek chi̍t-tiám-chheng, chiū $52$ khek kúi tiám-cheng?\\ \hspace*{\fill} Tek $13$.
\item Gō͘-lâng beh pun saⁿ-kho͘, chi̍t-kho͘ ōaⁿ-tit $1135$ chîⁿ,
chiū ta̍k-lâng tit-tio̍h jōa-tsōe? \hfill $618$~chîⁿ.
\item La̍k lâng saⁿ-kap tsòe-kang thàn $3030$ chîⁿ; ta̍k-lâng tio̍h
pun jōa-tsōe? \hfill $505$ chîⁿ.
\item Chhit-lâng saⁿ-kap \textbf{kò͘}-tsûn beh khì bó͘ só͘-chāi; tsûn-\textbf{sè}
$3290$ chîⁿ, ta̍k-lâng tio̍h chhut jōa-tsōe? \hfill $470$ chîⁿ.
\item Poeh-ge̍h-ji̍t-kú ê chhù-sè $4560$ chîⁿ, chiū chi̍t-ge̍h-ji̍t jōa-%
tsōe? \hfill $570$~chîⁿ.
\item Lâng beh khì bó͘ só͘-chāi $783$ lí hn̄g, kiâⁿ $9$ ji̍t chiah ōe
kàu: ta̍k-ji̍t tio̍h kiâⁿ kúi-lí? \hfill Tek~$87$.
\item Ēng $8280$ chîⁿ bóe poeh-\textbf{pau} chheh, múi-pau káu-pún,
chiū chi̍t-pún jōa-tsōe chîⁿ? \hfill Tek $115$.
\item Chi̍t-keng chhù ū $8$ keng pâng, ta̍k-keng-pâng ū saⁿ-\textbf{hù}-%
thang, ta̍k-hù-thang ū nn̄g-\textbf{sìⁿ}-mn̂g ta̍k-sìⁿ ū $5$ \textbf{phìⁿ} po-lê pîⁿ-pîⁿ
tōa; sai-hū \textbf{ba̍uh} ji̍p-po-lê lóng-kiōng tio̍h $20400$ chîⁿ: taⁿ mn̄g,
chi̍t-phìⁿ po-lê jōa-tsōe chîⁿ? \hfill Tek $85$.
\end{enumerate}
}

\vspace{0.5em}
Siat-sú hoat siàu ū kúi-nā ūi, si̍t kap hoat í-keng
pâi-lia̍t hó, m̄-sái u̍ih-hûn tī ē-tóe, tio̍h phoat chi̍t
phoat tī iū-pêng. Khòaⁿ si̍t ê tsó-pêng tio̍h tàu kúi-%
ūi, chiah ū kàu thang hō͘ hoat pun, chí kúi-ūi tio̍h
hun-piat tsòe thâu-chi̍t-ê sin ê si̍t, siūⁿ ōe chiok hoat
%p.24
ê siàu kúi-pē, kì tī iū-pêng phoat-gōa tsòe \textbf{tek-siàu},
kap hoat lâi saⁿ-sêng, siá tī thâu-chi̍t-ê sin ê si̍t ê
ē-tóe, u̍ih-hûn keh-kài lâi kiám, só͘ chhun-ê siá tī
hûn-ē. Tùi goân ê si̍t só͘ sīn ê ūi koh chhú-chhut
chi̍t-ūi, tàu-lo̍h-lâi chham tsòe tē-jī sin ê si̍t, khòaⁿ
ōe chiok hoat kúi-pē, koh kì tsòe tek-siàu tē-jī-űi
iû-goân kap hoat saⁿ-sêng, siá tī tē-jī sin ê si̍t ê ē-%
tóe, u̍ih-hûn lâi kiám, í-hā lóng tio̍h án-ni. Kiám-%
chhái ū-sî chhú-chhut chi̍t-ūi \textbf{tàu-chham} tsòe sin ê
si̍t, bô kàu thang pun, chiū tio̍h kì $0$ tsòe tek-siàu,
tsài-koh chhú-chhut chi̍t-ūi tàu-chham lâi pun, kiám-%
chhái iū bô kàu-gia̍h, tio̍h koh kì $0$; ta̍k-pái chhú-chhut
ta̍k-pái tio̍h kì tek-siàu. Goân-si̍t í-keng pun kàu
chīn, chiū iū-pêng phoat-gōa sī tek-siàu, lō͘-bé ê só͘-%
sêng kiám-chhun-ê, chiū-sī \textbf{lân-san}, bōe pun-tit-ê.

\vspace{0.0em}
\example{
\eqwrap{r}{10em}{-1em}{-3em}{
254)&5889498&(23187\\
&580 &\\
\eqline{2}{2}
&\hspace{0.5em}809 &\\
&\hspace{0.5em}762 &\\
\eqline{2}{2}
&\hspace{1.0em}474 &\\
&\hspace{1.0em}254 &\\
\eqline{2}{2}
&\hspace{1.5em}2209&\\
&\hspace{1.5em}2032&\\
\eqline{2}{2}
&\hspace{2.0em}1778&\\
&\hspace{2.0em}1778&\\
\eqline{2}{2}
}
\squeeze{
Siat-sú ū si̍t ê siàu $5889498$, beh ēng $254$ tsòe hoat lâi pun.
Si̍t kap hoat í-keng pâi-lia̍t hó, tio̍h phoat chi̍t phoat tī si̍t ê
iū-pêng; si̍t ê tsó-pêng tio̍h tàu saⁿ-ê
ūi, chiū-sī $588$, chiah ū kàu thang hō͘
hoat pun. Chí saⁿ ê ūi tio̍h hun-piat
tsòe thâu-chi̍t-ê sin ê si̍t, ōe chiok hoat
ê siàu nn̄g pē, tio̍h kì $2$ tī iū-pêng phoat-%
gōa tsòe tek-siàu. Ēng $2$ lâi sêng hoat
ê $254$, chiū tit-tio̍h $508$, tio̍h siá tī $588$
ê ē-tóe, u̍ih-hûn keh-kài lâi kiám, só͘
chhun ê $80$, siá tī hûn-ē; tùi goân ê si̍t
só͘ sīn ê ūi, chhú-chhut chi̍t ūi $9$, tàu
lo̍h-lâi chham tsòe $809$, chiū-sī tē-jī sin
ê si̍t, ōe chiok hoat saⁿ pē, tio̍h kì $3$,
tsòe tek-siàu ê tē-jī ūi. Ēng $3$ sêng $254$,
tit-tio̍h $762$, tio̍h siá tī $809$ ê ē-tóe, u̍ih-hûn lâi kiám, só͘ chhun
ê $47$ siá tī hûn-ē; tùi goân ê si̍t só͘ sīn ê ūi, koh chhú-chhut $4$,
tàu lo̍h-lâi chham tsòe $474$, chiū-sī tē saⁿ sin ê si̍t, ōe chiok hoat
chi̍t pē, tio̍h kì $1$, tsòe tek-siàu ê tē-saⁿ ūi. Ēng $1$ sêng $254$,
tit-tio̍h $254$, tio̍h siá tī $474$ ê ē-tóe, u̍ih-hûn lâi kiám, só͘ chhun
ê $220$ siá tī hûn-ē; tùi goân ê si̍t só͘ sīn ê ūi, koh chhú-chhut $9$,
tàu lo̍h-lâi chham tsòe $2209$, chiū-sī tē-sì sin ê si̍t, ōe chiok hoat
%p.25
poeh pē, tio̍h kì $8$ tsòe tek-siàu ê tē-sì ūi. Ēng $8$ sêng $254$, tit-%
tio̍h $2032$ tio̍h siá tī $2209$ ē-tóe, u̍ih-hûn lâi kiám, só͘ chhun ê
$177$ siá tī hûn-ē; koh chhú-chhut goân ê si̍t só͘ sīn ê $8$, tàu lo̍h-%
lâi chham tsòe $1778$, chiū-sī tē-gō͘ sin ê si̍t, ōe chiok hoat chhit
pē, kì $7$ tsòe tek-siàu ê tē-gō͘ ūi. Ēng $7$ sêng $254$, tit-tio̍h $1778$,
siá tī $1778$ ê ē-tóe, u̍ih-hûn lâi kiám, tú-tú pun tùi-tú, lóng bô
chhun. Taⁿ goân ê si̍t pun kàu chīn, só͘ tit-tio̍h ê siàu chiū-sī $23187$.
}
}

\example{
  \eqwrap{r}{10em}{-1em}{-3em}{
    36)&25930821&(720300\\
    &\hspace{0.5em}252&\\
    \eqline{2}{2}
    &\hspace{1.5em}73&\\
    &\hspace{1.5em}72&\\
    \eqline{2}{2}
    &\hspace{2.0em}108&\\
    &\hspace{2.0em}108&\\
    \eqline{2}{2}
    &\hspace{3.0em}21&
    }
\squeeze{
Siat-sú ū si̍t ê siàu $25930821$, beh ēng $36$ tsòe hoat lâi pun,
si̍t kap hoat pâi-lia̍t hó, khòaⁿ si̍t ê
tsó-pêng tio̍h tàu kàu saⁿ ê ūi chiū-sī
$259$, tsòe sin ê si̍t, chiah ū kàu thang
hō͘ hoat pun. $259$ ōe chiok $36$ chhit-%
pē. Ēng $7$ lâi sêng $36$, tit $252$, lâi kiám,
chhun $7$. Tùi goân ê si̍t chhú $3$, tàu $7$
tsòe $73$, ōe chiok $36$ nn̄g-pē. $2$ sêng $36$
tit $72$, lâi kiám, chhun $1$.Tùi goân ê
si̍t koh chhú $0$ tàu $1$ tsòe $10$, bô kàu
thang pun, kì $0$ tī tek-siàu, iū-koh chhú
$8$, tàu $10$ tsòe $108$, ōe chiok $36$ saⁿ-pē. $3$ sêng $36$ tit $108$, lâi
kiám, tùi-tú. Tùi goân ê si̍t koh chhú $2$, bô kàu thang pun, kì $0$ tī
tek-siàu, iū-koh chhú $1$, tàu $2$ tsòe $21$, iáu-kú bô kàu thang pun,
koh kì $0$ tī tek-siàu. Taⁿ goân ê si̍t pun kàu chīn, só͘ tit-tio̍h
ê siàu chiū-sī $7203004$, koh ū chhun lân-san $21$, bōe-pun-tit.
}
}

\vspace{0em}
Kiám-chhái hoat siàu ê iū-pêng ū kúi-nā ūi ê $0$,
chiū thang \textbf{tiám-khui}, m̄-sái sǹg; tsóng-sī tī si̍t siàu
ê iū-pêng ia̍h tio̍h tiám-khui pîⁿ-pîⁿ hiah-ê ūi bián
sǹg, lō͘-bé tio̍h tàu chham tī só͘ chhun ê lân-san.

\vspace{0em}
\example{
  \eqwrap{r}{5em}{-2.0em}{-2.0em}{
    4 \tk 00&)625 \tk 34 \\
            \eqline{2}{2}
             &156 \cdots 134
    }
\squeeze{
Siat-sú ū si̍t siàu $62534$, beh ēng $400$ tsòe
hoat lâi pun. Thang tiám-khui hoat ê iū-pêng
nn̄g ê khòng, chiū ia̍h tio̍h tiám-khui si̍t ê iū-%
pêng nn̄g ê ūi, chiū-sī $34$, chiah tio̍h ēng $4$ tsòe hoat lâi pun $625$,
chiū tit-tio̍h $156$; só͘ chhun ê $1$ tio̍h tàu $34$ tsòe $134$, chiū-sī
lân-san bōe pun-tit ê siàu.
}
}

\example{
  \eqwrap{r}{8em}{-2.0em}{-2.0em}{
    25 \tk 000)&143 \tk 654&(5\\
    &125&\\
    \eqline{2}{2}
    &\hspace{0.5em}18654&
    }
\squeeze{
Koh siat-sú ū si̍t ê siàu $143654$, beh
ēng $25000$ tsòe hoat lâi pun. Thang tiám-%
khui hoat ê iū-pêng saⁿ ê $0$, chiū ia̍h tio̍h
tiám-khui si̍t ê iū-pêng saⁿ ê ūi, chiū-%
sī $654$, chiah tio̍h ēng $25$ tsòe hoat lâi pun $1434$, chiū tit-tio̍h $5$,
chhun $18$. Ēng $654$ tàu $18$ tsòe $18654$ ê lân-san bōe pun-tit-ê.
}
}

%p.26
Kiám-chhái pun bōe-chīn, chiū só͘ chhun lân-san
ê \textbf{khia-liân}, thang siá tsòe \textbf{hūn-sò͘}, kì-lo̍h tī tek-siàu
ê iū-pêng.

\example{
  \eqwrap{r}{6em}{-2em}{-2em}{
    4)&5437\\
    \eqline{2}{2}
    &1359\tfrac{1}{4}
    }
Siat-sú beh pun $5437$ kho͘ hō͘ sì ê lâng. Pun
liáu chi̍t-lâng tit-tio̍h $1359$ kho͘, koh chi̍t-kho͘
sì-hūn ê chi̍t-hūn, chiū-sī nn̄g-kak-pòaⁿ.

\eqwrap{r}{6em}{-2em}{-2em}{
  17)&888&(52\tfrac{4}{17}\\
  &85&\\
  \eqline{2}{2}
  &\hspace{0.5em}38&\\
  &\hspace{0.5em}34&\\
  \eqline{2}{2}
  &\hspace{1.0em}4&
  }
Koh, siat-sú beh pun $888$ tsòe $17$ hūn. Pun-%
liáu, ū chhun $4$. Chiū múi-hūn ū $52$, iā-koh $17$
hūn ê sì-hūn.

\squeeze{
Phì-hūn siat-sú só͘ pun-ê chiū-sī $888$ pau tsóa,
koh múi-pau ū $17$ tiuⁿ. Pun hō͘ $17$ lâng, chiū
chi̍t lâng tit-tio̍h $52$ pau iā koh $4$ tiuⁿ.
 }
}

Kiám-chhái tùi kiú-kiú-ha̍p-sò͘ tsai hoat-siàu
thang pun tsòe nn̄g-siàu, chiū thang chiong che nn̄g-%
tiâu-siàu liân-liân tsòe hoat lâi pun, chiàu ē-bīn
só͘ pâi-lia̍t ê hoat-tō͘.

\vspace{1em}
\example{
  \eqwrap{r}{6em}{-3.5em}{-2em}{
    7)2&6901\\
    \eqline{1}{2}
     9)&3843\\
    \eqline{2}{2}
    &\hspace{0.5em}427\\
    &\hspace{1.0em}63\\
    \eqline{2}{2}
     &1281\\
    2&562\\
    \eqline{1}{2}
    2&6901
    }
Siat-sú ū si̍t-siàu $26901$ beh ēng $63$ lâi pun-i.
Tùi kiú-kiú-ha̍p-sò͘ tsai $63 = 7 \times 9$ chiū tāi-seng
ēng $7$ tsòe hoat lâi pun tit-tio̍h $3843$; chiong
$3843$ tsòe sin ê si̍t, ēng $9$ tsòe hoat lâi pun-i tit-%
tio̍h $427$.

$427$ ēng $63$ koh sêng, chiū tit-tio̍h goân-siàu,
thang tsòe pîn-kù pun bô m̄ -tio̍h.

}

\vspace{0.5em}
Chiah ê siàu ha̍k-seng tio̍h sǹg; koh tek-siàu kap
hoat-siàu tio̍h siong-sêng, lâi tit-tio̍h si̍t-siàu, thang
tsòe pîn-kù pun bô m̄-tio̍h.

\vspace{0.5em}
\example{
  \begin{enumerate}
\item $1428 \div 34$; $6882 \div 31$; $26085 \div 47$; $ 11934 \div 51$.
\item $13892 \div 234$; $15879237 \div 79$; $971942910 \div 97$.
\item $1567815 \div 127$; $15954150 \div 235$ $110880 \div 504$.
\item Tio̍h chiàu nn̄g-ê hoat-tō͘ lâi sǹg $2252600 \div 56$;
  $51851851380 \div 42$; $45008946 \div 81$; $1674 \div 54$.
\item $446185740 \div 19, 23, 77, 1011, 276, 3553, 7429, 19380,\\
  25194, 1763580$.
\item $2016044352 \div 672, 2016, 3000066, 336$.
\item $946847340 \div 789, 23670, 1200060, 263$.
\item $16190955690 \div 353, 4589, 16801, 100806, 32123, 504030$.
  \end{enumerate}
  }

%p.27
\example{
Téng-bīn chiah ê siàu pun ōe chīn, lóng bô chhun; ē-bīn,
kúi-nā tiâu pun-liáu ū chhun lân-san ê.
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{8}
\item $34568135 \div 357, 119, 714. 2142, 1428$.
\item $2700651897 \div 2498, 76389, 32178, 98263$.
\item $123456789 \div 20, 300, 4000, 50000, 6500, 71200, 89000, 90200$.
\item Ke-lāi só͘-hùi $25$ ji̍t chiū-sī $4700$ chîⁿ; chi̍t-ji̍t jōa-tsōe?\\ \hspace*{\fill} Tek $188$.
\item Tsa̍p-jī ge̍h-ji̍t chhù-sè $76200$ chîⁿ, chiū chi̍t-ge̍h-ji̍t jōa tsōe?\\ \hspace*{\fill} Tek $6350$.
\item Siat-sú khui hé-hun-chhia-lō͘ $360$ lí, só͘-hùi tio̍h $3024360$
  kho͘, chiū khui chi̍t-lí só͘-hùi tio̍h kúi-kho͘? \hfill Tek $8401$.
\item Chi̍t-kun $16$ niú, chiū $7376$ niú kúi-kun? \hfill Tek $461$.
\item Si $46$ kun chit-toān $996$ chhioh, chiū múi-kun chit kúi-%
  chhioh?  \hspace*{\fill} Tek $21$.
\item Chi̍t-ji̍t $24$ tiám-cheng; chi̍t-ji̍t ia̍h $96$ khek; chi̍t-ji̍t ia̍h
  $1440$ hun; chi̍t-ji̍t ia̍h $86400$ biáu: taⁿ mn̄g, chi̍t-tiám-cheng
    kúi-khek? Kúi-hun? Kúi-biáu? Koh chi̍t-khek kúi-hun? Kúi-biáu?
\hfill Tek~$4$~khek;~$60$~hun;~$3600$~biáu;~$15$~hun;~$900$~biáu.
\item Bó͘-lâng \textbf{kè-óng} lâu $3000$ kho͘ hō͘ bó͘-kiáⁿ; bó͘ tit-tio̍h
  saⁿ-hūn-chi̍t, só͘ chhun ê pîⁿ-pîⁿ pun hō͘ kiáⁿ-jî poeh lâng: taⁿ
    mn̄g bó͘ tit-tio̍h jōa-tsōe? kiáⁿ-jî ta̍k-lâng jōa-tsōe? Bó͘ 
    $1000$ kho͘; Kiáⁿ-jî \textbf{sûi-lâng} $250$ kho͘.
\item Chi̍t-nî $365$ ji̍t; chi̍t-ji̍t $24$ tiám-cheng; chi̍t-tiám-cheng
  $60$ hun; chi̍t-hun $60$ biáu: siat-sú siōng-kūn ê chhiⁿ lī tōe\\
    $78225678720000$ lí, koh i-ê kng tio̍h kiâⁿ $4$ nî kú chiah ōe kàu
    tōe; taⁿ mn̄g, chi̍t-biáu kú, kng ōe kiâⁿ kúi-lí?\\ \hspace*{\fill} Tek $620130$.
\item Tōa-chhèng ê chi̍t-lia̍p-chí, chi̍t-biáu kú ōe kiâⁿ chi̍t-lí,
  chiū tio̍h kiâⁿ kúi-nî chiah ōe kàu siōng-kūn ê chhiⁿ?\\ \hspace*{\fill} Tek $2480520$.
\item Sǹg $1$ kho͘ $1080$ chîⁿ, chiū pun $3$ kho͘ hō͘ $8$ lâng, ta̍k-%
  lâng tit-tio̍h kúi ê îⁿ? \hfill Tek $405$.
\item Bó͘ chhù-tsú sè $16$ keng chhù, chiū $1$ nî niá $96$ kho͘. 
  Sǹg chi̍t-kho͘ $1100$ chîⁿ, chi̍t-keng ge̍h-ge̍h ê chhù-sè, kúi ê-îⁿ?\\ \hspace*{\fill} Tek $550$.
\item $5$ lâng tsòe kang $6$ ji̍t kú, kiōng thàn $10$ kho͘. Sǹg chi̍t
  kho͘ $1080$ chîⁿ, chiū chi̍t lâng chi̍t-ji̍t thàn kúi ê-îⁿ?\\ \hspace*{\fill} Tek $360$.
\item Chi̍t-tàⁿ han-tsû ta̍t $340$ chîⁿ; saⁿ-khu han-tsû-hn̂g, lóng
  pîⁿ-tōa, só͘-siⁿ ê han-tsû, kiōng ta̍t $68$ kho͘. Sǹg chi̍t-kho͘ $1080$
    chîⁿ chiū chi̍t khu kúi tàⁿ? \hfill Tek $72$.
  \end{enumerate}
}
